## Файловая система

В этой и нескольких последующих задачах мы будем дописывать реализацию файловой системы JOS.
Она очень упрощена, и не поддерживает права доступа к файлам, линки, таймстампы и многое другое.
В частности, в ней не будет inode, а вся необходимая информация из inode будет храниться в директории.
Директории же хранятся как файлы специального формата.
Также для простоты, формат хранения структур файловой системы на диске и в памяти будет одинаковый.
Поэтому можно будет работать с замапленным в память диском.

В JOS работа с диском и файловой системой происходит не в ядре, а пользовательском коде, в предназначенном для этого отдельном процессе.

Изучите `inc/fs.h`, `inc/fd.h`, `inc/lib.h`, `lib/fd.c`, `lib/file.c`, `fs/fs.h`, `fs/fs.c`, `fs/serv.c`, и другие файлы из директории `fs/`.


### Примените патч с предыдущей частью лабораторки

Как обычно, сначала примените патч от задачи `lab-jos-fs-1-ipc`.
Скорее всего придётся вручную разрешить конфликты.


### Доступ к диску из пользовательского кода

Для начала нам нужно модифицировать `env_create()` из `kern/env.c`, так чтобы разрешить процессу, предназначенному для работы с диском, обращаться к портам ввода-вывода.
Для этого в этом процессе нужно установить двухбитное поле `IOPL` регистра флагов в значение `3` – номер кольца защиты для пользовательского кода.
Отличить этот процесс от других можно благодаря параметру `type` в `env_create()`.
Так как при его запуске в `env_create()` передаётся аргумент `type=ENV_TYPE_FS`.
Это происходит в `i386_init()` из `kern/init.c`:
```
void
i386_init(void)
{
    ...
    // Start fs.
    ENV_CREATE(fs_fs, ENV_TYPE_FS);
    ...
}
```


#### `void env_create(uint8_t *binary, enum EnvType type)`

- Если в `env_create()` пришёл аргумент `type == ENV_TYPE_FS`, установите значение `FL_IOPL_3` в регистре флагов создаваемого процесса.

Теперь должен пройти тест `fs i/o`:
```
$ make grade
...
internal FS tests [fs/test.c]: OK (1.6s)
 fs i/o: OK
...
```


### Кеш блоков

В JOS диск мапится в память от адреса `DISKMAP` до `DISKMAP + DISKSIZE`.
Для преобразования из номера блока в его адрес в памяти служит функция
`void* diskaddr(uint32_t blockno)`.
В память блоки зачитываются по необходимости.
Для этого, изначально все страницы помечаются недоступными, а при возникновении ошибки обращения к памяти, страницы нужного блока считывается с диска обработчиком `bc_pgfault()`.
Запись же блоков выполняется при необходимости вызовом `flush_block()`.
Для простоты, размер блока `BLKSIZE` берётся равным размеру страницы `PGSIZE`.


#### `static void bc_pgfault(struct UTrapframe *utf)` в `fs/bc.c`

Мы уже сталкивались с обработчиком ошибок обращения к памяти при реализации ленивого копирования страниц при `fork()` – `static void pgfault(struct UTrapframe *utf)` в `lib/fork.c`.
Тут аналогичная задача, нужно доделать обработчик, который должен:

- Округлить вниз до размера страницы адрес, по которому было обращение.
- Аллоцировать новую страницу с помощью `sys_page_alloc()` из `kern/syscall.c`.
- Заполнить страницу данными с диска с помощью `ide_read()` из `fs/ide.c`. Обратите внимание, что `ide_read()` оперирует с 512-байтными секторами диска, а не с блоками. Для преобразования размеров можно использовать `BLKSECTS` из `fs/fs.h`.
- В случае ошибок можно паниковать.


#### `void flush_block(void *addr)` в `fs/bc.c`

Записывать на диск будем только блоки, которые считаны в память и модифицированы в ней.
Для остальных блоков ничего делать не нужно.

С помощью `va_is_mapped()` и `va_is_dirty()` из `fs/bc.c` проверьте, что блок, соответствующий адресу `addr`, прочитан в память и был с тех пор модифицирован.
Если это так, нужно:

- Записать блок обратно на диск с помощью функции `ide_write()` из `fs/ide.c`.
- Сбросить флаг модифицированности страницы `PTE_D`, содержащей этот блок, с помощью функции `sys_page_map()` из `kern/syscall.c`.
- Не забывайте, что `sys_page_map()` принимает только выровненные на размер страницы адреса и допускает установку только флагов, перечисленных в маске `PTE_SYSCALL`.

### Проверьте себя

Должны пройти все тесты:
```
$ make grade
...
internal FS tests [fs/test.c]: OK (5.8s)
  fs i/o: OK
  check_bc: OK
  check_super: OK
  check_bitmap: OK
```
